\section{Anwendungsfälle}

Im Folgenden sollen zunächst die industriellen Anwendungsfälle vorgestellt werden.

\subsection{Fließbandfertigung}\label{subsec:fliessbandfertigung}

Moderne Produktion, wie zum Beispiel die Automobilproduktion, erfolgt oft mithilfe der Fließbandfertigung.
Bei der Fließbandfertigung durchläuft das zu fertigende Produkt auf dem Weg zur Fertigstellung zahlreiche
Arbeitsstationen, in denen die einzelnen Arbeitsschritte zur Fertigstellung des Produktes ausgeführt werden.

Die Beplanung einer Fertigungslinie erfolgt dabei in zwei Schritten:
Die Fließbandabstimmung (cf.\ \cref{subsec:anwendungsfall-fliessbandabstimmung}) und die Reihenfolgeplanung
(cf.\ \cref{subsubsec:anwendungsfall-reihenfolgeplanung}).

Die Fließbandabstimmung (\emph{Assembly Line Balancing}) beschäftigt sich damit,
Arbeitsschritte nach ihrem mittleren Zeitbedarf auf Arbeitsstationen zu verteilen.
In der Reihenfolgeplanung (\emph{Sequencing}) werden konkrete Folgen von Aufträgen gebildet,
die in Form einer operativen Feinplanung zu große Abweichung von den in der
Fließbandabstimmung verwendeten Mittelwerten auf den einzelnen Stationen verhindern sollen.
Die Fließbandabstimmung liefert somit eine taktische Grobplanung,
auf der die operative Reihenfolge(fein)planung basiert.

Der mittlere Zeitbedarf der Arbeitsschritte, die als Ausgangsbasis der Fließbandabstimmung dient,
ergibt sich aus dem tatsächlichen Zeitbedarf für einen Arbeitsschritt multipliziert
mit der erwarteten Häufigkeit des Auftretens dieses Schrittes.
Dauert z.B.\ die Montage einer Anhängerkupplung 100 Sekunden,
und ist eine Anhängerkupplung nur bei jedem zehnten Fahrzeug zu erwarten,
beträgt der mittlere Zeitbedarf 10 Sekunden.

\input{sections/UseCases/Fliessbandabstimmung/zusammenfassung}
\input{sections/UseCases/Reihenfolgeplannung/zusammenfassung}
\input{sections/UseCases/Testfahrzeugkonfiguration/zusammenfassung}
